世界最大核融合反應爐終進入組裝階段，2025 年進行電漿測試，一旦成功人類將擁有取之不竭的乾淨能源

由 7 大經濟體打造的世界上最大「人造太陽」ITER（國際熱核融合實驗反應爐）最近有新進展，進入為期 5 年的核融合反應爐組裝階段，有望在 2025 年進行首次電漿測試，用行動證明核融合技術的供電潛力

ITER 位於法國南部，是由歐盟、中國、印度、日本、俄羅斯、南韓和美國等 35 國聯合出資計畫，歐盟做為 ITER 設施的主辦方，投入資金大約占 45.6%，其他 6 國則各貢獻 9.1%，該研究主要在研究托卡馬克型（Tokamak）核融合的技術與工程，評估相關可行性，從電漿物理實驗研究，到大規模電力生產的核融合發電廠，同時也要證明他不會產生負面影響。

目前常見的核電廠為核分裂技術，採用鈾 235 或是鈽做為燃料，雖然能帶來穩定與龐大電力，然而運作時會產生有害的放射性廢棄物，核廢料存放、安全性都是核分裂電廠長年不受歡迎的主因；核融合技術則是將氘與氚原子置於高溫或高壓下，引起的聚合反應會產生中子、氦與大量能量，廠商便可利用這些能量來發電。

其中氘是氫的同位素、可以從海水中提取，氚也可以從中子撞擊鋰來獲得，核融合的燃料可說是相當容易取得，所帶來的放射性污染也較少，不會有碳排放等問題，假如能成功打造受控設備，實現持續且平穩能量輸出、將核融合技術投入電廠，將擁有龐大電力可用。

但核融合發展不易，ITER 是世界上最大的托卡馬克設備，高度與直徑約 30 公尺，總重 23,000 噸，包括約 100 萬個獨立組件和 1,200 套工程包裝，裝置容量約 500 MW（需輸入 50 MW），整體計畫從 2006 年開始，2010 年開始打地樁，原先計劃在 2020 年首次生產極熱電漿、2023 年達到商轉，卻因為預算不斷超支多次延長時程，原本預計 100 億歐元的計畫，現在支出已增加到 200 億歐元，目前則規劃在 2025 年 12 月進行首次電漿測試，2035 開始氘-氚融合實驗。

如今 ITER 反應爐已在2020年7月28日正式組裝，法國總統馬克宏（Emmanuel Macron）表示，世界上最偉大的進步，往往源自於大膽的賭注與坎坷之路；英國原子能管理局（UKAEA）執行長 Ian Chapman 表示，團隊希望在五年內進行電漿測試，雖然只會維持幾毫秒、且還需要進一步裝設其他零組件，但仍可證明磁體可正常運作，足以顯示核融合的商業規模里程碑。

一成功D科學家就會死 次次講完都無左回事

相較於核分裂發電（現有核能發電方式），核聚變產生的核廢料半衰期極短（低管理成本、核洩漏時總危害較低、最多只有一公里內需要撤退）、安全性也更高（不維持對核的約束便會停止反應）。如氘和氚之核聚變反應，其原料可直接取自海水，來源幾乎取之不盡，因而是比較理想的能源取得方式。

fusion = 無限能源
而且爆炸都唔會有輻射， 反應會自己停
環保撚末日， 到時唔洗慳電

無限能源需唔需要慳，變咗哲學問題

btw 其實好多環保撚只係自high，迷上對某個方面環保既感覺，鍾意「做環保撚」呢個興趣，根本唔係真心環保

中東油王又要出殺手做野

幾時可以用水黎入油

ready for end game

原來2000億港紙就可以改變世界 個濕鳩明日大愚可以改變世界5次

無限電源再配合高容量電池
係咪啲咩碳排放，「溫室氣體」失衡，都可以用耗電嘅方式解決

港紙=垃圾

呢個成唔成功之後(不過啲料啱唔啱，之前聽係要2030打後先搞到ITER ignition), 都會去DEMO，DEMO成功左先算，不過嗰timeline係2050打後

一陣d能量改變左隻生物
變做哥斯拉

其實去到喱啲技術位錢銀真係唔算大問題
問題係研發要人材同時間

再多人力物力都無大作為，最高質素嘅人已經係哂個邊，再多人都唔夠佢地嚟

出個科學家就得啦

黎個係實驗性計劃，離生產重有好長一段路

上面咩事，咁多人以為有核聚變就唔駛節約能源?

過度耗用能源會引致全球暖化，而根據熱力學定律，無人可透過使用能源去令地球降溫

環保有好多方面嘅，到時唔講空氣污染，都會講海龜絶種

短期內都唔會取代到化石能源，因為核融合技術要求太高，同埋效率有幾高都成問題

香港分分鐘都畀得起啦

係核能/奇點既情況下, 能量守恆, 係唔係唔再適用?

全球暖化係因為温室氣體困住啲熱先散唔切啲熱，唔係單純因為用能源呀，照你咁講地球無時無刻都比個火球照住添

要小心中共偷技術

無限能源只係effectively無限，唔係真係無限，能量守恆仲係啱（原子核既結合能變成電能）

點解拉埋奇點黎講？

核融合都係遵循能量守恆定律，只不過我哋用嘅係質能，原理而家嘅核能發電幾類似。不過核能發電分兩種，「核分裂」同「核融合」。

核分裂係將大原子（例如鈾235）撞散，過程中原子部分質量會轉化成能量，副產品會製造好多半衰期好長嘅放射性同位素（時長以百萬年計）。

核融合係將細嘅原子（例如而家用嘅氘同氚）撞到融合一齊，製造出嘅核廢料嘅半衰期短好多（幾十年）而且個「核廢料」其實係氚，可以循環再用作核融合反應

唔使偷啦，用環保作理由班左膠就會雙手奉上

佢可能順便想拉埋黑洞嚟講掛？

環保又唔單單係電

睇得多老高掛
明明兩樣拉唔埋既野

地球無時無刻都比個火球照住，再加上無節制使用核聚變獲取能量的話，咁地球生熱速度就會快過自然散熱速度，都可以造成全球氣溫上升。

溫室氣體可造成全球暖化，但全球暖化不一定單由溫室效應引致。例如，太陽變成紅巨星過程中，都會導致全球暖化。

亂拋書包啫，識嘅話就唔會問能量守恆係咪唔適用啦

個「核廢料」其實係氚？
你重讀高中Phy Chem啦

氫-2同氫-3融合產生He-4啊

屌你紅巨星都拉埋黎講咁你不如話宇宙終有一日收皮地球會無撚埋

我講得唔清楚嘅，我講嘅果粒氚係咁嚟

喺咪整緊Tony Stark心口嗰件野啊

模擬城市3000

咩地球生熱呀....?
地球表面熱能絕大部份來自太陽輻射wo
係散熱慢左先暖化啵

用電會令溫室效應加劇係因為產電副產品既問題
產電無溫室氣體產生的話根本就唔係問題

中國係其中一個出資國，佢老奉拎到技術

海水都有限既，未知實際污渣到海洋有無傷害。

港共由繁榮變漁港，核融合就無啦，溶合大灣9

閱讀理解0 分

咁固體廢物同其他污染物又點計，迎刃而解？

咪係....為屌環保撚而屌

會唔會變地球做M78星雲

算鳩數啦ITER，成個project根本廢到不得了
預咗佢一路delay到2046

掘btc唔洗電費

連登咁多科學盲

成功嘅話汽油私家車

老老實實關我撚事？
上一代有無諗過我用少d石油？

顧掂自己先算啦。

失敗會點

能量守恆，唔係熱量守恆

咁無論用咩能源都會產生熱架啦，關核聚變咩事呀

有左無限能源就去外太空住啦，仲掛住地球呢個地獄嚟做咩？

其實俾高能量打中通常直接釘蓋

sounds good, doesn't work

年經嚟?This time is different 騙局?

空氣幾乎無限，要唔要限住吸

石油生產國立即買起班科學家

烤爹腰

烤爹眼

石油用途無野取代到
剩係講可以用嚟整藥已經唔會死
拎嚟燒反而係浪費

一成功好快就有好多反應爐係某國出現

唔係真係無限，只係發電原料係水同鋰，存量幾乎無窮無盡，先唔講幾時可以殖民太空，去到太空嘅話就唔係無窮無盡

佢似係想講

造成氣温升高
温室效應 係因為降低咗output

大量使用 核驟變 產生能量 會增加input

一樣會增加 存係地球上嘅熱能 我估係咁

一早有，比人買起左咋

真心環保嘅應該唔好做嗰啲所謂環保嘢，等地球快啲再次自療，滅絕晒人類就最環保了

最鍾意睇科學post
勁多不學無術嘅柒頭衝出嚟做人當笑話

可能唔釘吸哂能量

改變左細胞變哥斯拉
無限能量

利用電力會就係將電能轉變做其他形式能量 包括熱能
而熱能唔係咁易轉返做其他能量
所以一樣會有暖化
佢應該係講緊呢樣嘢

偷唔緊要
最慘係佢抄都抄唔足
整個炸彈係到唔知幾時爆

睇少啲科幻作品啦

E=mc^2

吼爹啊腰

不嬲都係咁㗎啦 班反環保撚鍾意合理化「浪費」呢個行為

解決到fusion需要極高溫嘅問題未

呢個年代啲連登仔連基本物理學知識都冇
讀過吓書嗰班係咪移哂民

唔係無限架
只係環保啲 不過環保撚一樣會話爆炸危險

tesla又升

多咗人 識物理嘅人溝淡咗

永動機

有，火水都係水，鯨魚都係魚，公開大學都係大學

核裂變燒水→核聚變燒水

你真係冇撚改錯名

[sos 一句解釋晒重點

係咪想講熵

兩千億港紙有找

技術太高
偷左都無用
因為偷左既數字係經過N次反覆試錯得出黎
偷即係唔識改
核聚變有一點錯誤，就係上億度既災難

就算成份data比中共偷到
佢地都唔會敢用

考慮下喺大氣層上空裝冷暖空調

Power of Physics

起碼搞咗已經半個世紀 淨係識Delay
由細聽到大 但到今時今日都未開始運作

想問下佢產生大量能量 但係點推郁發電機? 都係煲水產水蒸氣推窩輪?
sor唔係好熟求解答

ok 得

新能源post
一定有啲柒頭又話暗殺

你咪想講熱寂

幾時整部高達出黎

呢獲掂啦
咁世界就唔需要勞動力
所有野都可以靠能源換取
包括食物 水
如果成功左 成個世界既運作模式都會唔同晒

其實唔止ITER用緊嘅Tokamak呢個辦法
我記得外國有人搞緊想用磁力夾硬撞埋去

開大D冷氣

咁林超英會頂唔順喎

點會doesn't work
本身就work, 只不過economically not feasible
而家就係講緊已經可以做到economically feasible

英國2040年就要起第一個nuclear fusion plant 你知唔知

用氘同氚核fusion發電
氘可從海洋提取，但有海入面有幾多氘可以提取？足夠人類長時間使用？
氚可以用中子撞擊鋰生產，但撞擊會使用幾多能量？會唔會使用能量多過產生既能量？生產氚使用既能量都係唔係都係要靠使用不可再生能源？氚生產過程會唔會產生環境污染既負產品？

取代左化石能源，會唔會仲環保啲

飲管

always 10 years away

核聚變有生之年出現到已經算好好。。。

咁興奮做咩
呢壇嘢我細細個聽到而家
希望報夢時個孫有好消息畀我

核融合本身都需要用石油發電先做到
要用好多電先加熱到去融合既溫度
所以石油至少可以玩多三四十年

環保其實好撚多範疇嘅 慳能源只係其中一個
至於未來有無限0碳能源係咪代表而家可以9用 係你未實際能夠有生產無盡能源嘅能力之前 你用能源仍然係會有佢所帶黎嘅碳排放(或者溫室氣體排放) 碳排放嘅影響唔係你今日停止排放聽日就會無事 而係delay effect仲會累積 而且一走左入positive feedback就無得番轉頭 最樂觀嘅model下 人類由今日起停止排碳 都只係勉強可以唔步入大崩壞
利申：我就不嬲覺得世界無撚左希望 滅絕就唔至於但係肯定多災多難 環保黎都無咩意義 正正常常生活算9數 不過見親有人onon99咁都會吊一吊咁解

令我諗起高達00 中東佬將來食得屎

其實應該可以用載體吸收大量熱力, 然後射佢去太空放出去

多左能源自然有人諗方法增加需求到時都係會用完

可以用green energy/儲電做starter

咁有冇可能用電力係太空飛行

下一個問題係廢熱

慳電係因為本身存在有成本
如果無成本咁去用仲存唔存在浪費或者慳？
即係地球咁撚多水
去海邊玩水會唔會覺得浪費一樣

其實好多環保既行為都係好正常
咩自備環保袋個d唔講
反正lunch都係買外賣返公司，用公司自備餐具+飲管，係好用過即棄個d
布口罩+filter又係平過+舒服過+靚過普通外科口罩

係咪可以唔洗交電費

唔知核融爐可唔可以小型化呢

Type 1 civilization

今次應該唔會
係歐盟政府牽頭

老實講呢樣仲難過核融合
如果green energy 真係可以穩定到令反應爐持續加熱既話根本唔洗用fossil fuel 直接用電去燒水咪得

又唔駛
俾錢投資核融合咪得

10年前夠有人話電動車唔會普及到

石油玩多三四十年都準備收皮 佢地醒水既已經鋪哂後路

其實鋪哂啦
佢地一早投資左好多係再生能源度

屎眼呢

會變潛在核彈

我讀小學果陣已經話幾年後有望開機，到而家我姨甥都小學畢業，都仲係吹幾年後開機。

每次講起ITER, 我就一定諗起一套戲叫做Contact，有睇過嘅應該明我想講咩

希望可以係有生之年見到戴森球

無限能源，但原料有限

fusion 撻咗機做乜仲要用其他能源持續加熱

Bomb

呢啲新聞幾年一次
次次都話幾年內有突破

個需求量差好撚遠wo ching

咦咦 真係meko水黎喎

想知道佢可以產生到幾多能量
如果跑唔贏傳統火力發電好難普及

核能發電須知

好多地方油仲平過樽裝水

試下同港府講同一番說話

無限能源但都係要比電費

師兄可能你有啲誤解
撻着個fusion 要成億度
而跟據lawson criterion
撻着兩粒氚係要有一定既約束時間
所以要撻着fusion 係要維持供熱
唔係禁個制就會着

番番去去儲電既問題
現實中既儲電唔同打機
最勁既電池只係可以用3000次
咁問題又黎啦
要達到1億度需要既電池一定要好多好多
咁又點解決差電差到第三千粒既時候第一粒已經收皮既問題呢？

如果再生能源解決到呢兩個問題 咁其實係冇需要核融合

根本iter N國合作研發都戇撚柒鳩 拖慢晒研發進度 有心搞其實一早要搞到啦

F=ma

仲駛唔駛返工？

ITER搞咁耐唔係因為真係有咩技術解決唔到

即刻開冷氣對抗全球暖化

但係無限能源可能會引發更多環保問題，例如過度生產

其實我想問成個system能量輸入大d，定核融合輸出能量高d？我見普遍d電槳要加熱到1億至1億5000萬度。
但太陽核融合只係1500萬度，因為太熱質量大，引力提供足夠壓力，係1500萬度已經做到成個過程。
地球要加熱到咁高，如果輸入仲多過輸出咪白做?

石油公司點會畀

美國佬好似仲有個係用laser嘅
btw，ITER好似大陸有份俾錢？

環保撚好多時都唔係真係環保，都係一門生意
你睇班董事幾錢人工

嗰班不嬲賤格
但係佢哋生活一啲都唔環保 少少力都冇出過 根本冇資格做環保撚

十五年前都有人話「不要安裝寬頻，56K已足夠」

依家做到輸出能量大過輸入能量, 但係要做到無限核融合 (用自己GEN 出來既能量去維持無限運行) 仲差好遠

其實真係好難要持續有 burning plasma，仲要搞埋MHD instability, turbulence呢啲煩9嘢，是但有一樣嘢收皮，你fast ion一loss，你出到energy仲少過入。印象中ITER淨係可以承受幾percent alpha loss,所以搞咁耐都搞唔到。不過ITER既目標只係Q value做到5就收工，但應該都要2035，歐洲佬成日delay然後要做起另一個類似ITER大型project做demonstration reactor(已經plan左），到時Q去到30就真係先算第一步，但都應該係2050前

不過就算ITER整到，家下全世界都唔夠tritium去頂到一個fusion reactor， tritium breeding ratio又係一個research topic仲未計plasma facing material，radiation damage又係癲，同普通核電無得比。

不過成功左既話會係人類歷史既一個偉大成就，希望死之前會睇得到。

英國自己都搞緊另一個

日本，韓國，大陸都有自己一set

我唔信到時唔洗交電費

inertial confinement，呢個我覺得仲難。ITER係有大陸份

UK 果個講緊唔止testing 係起全世界第一個發電廠
2030起 2040 年可以營運

希望佢哋得啦，英國政府最近擺左幾多錢入fusion

UK d green target 野心好大
但政府投入相對歐洲少好多

我文科都知核融合咩黎

on9 jai

化石能源涉及嘅利益集團太龐大，唔係科技突破唔到，而係政治問題

睇完Chernobyl套劇
發覺根本係蘇聯班仆街好多好多嘅人為錯誤
全部加埋一齊先發生到嘅悲劇
人類汲取過教訓之後會更妥善處理核能源
其實比想像中安全..
而且核能源係唯一最折衷嘅氣候解決方案..

都啱，宣稱環保既環保撚沽名釣譽R著數，難怪會令到咁多人反感。

無限能源結果可能都係用黎掘礦